\selectlanguage{swedish}
\begin{abstract}
% På svenska här

% Avsikten med arbetet
Avsikten är att undersöka hur energi flödar genom en fastighet beroende på vilket väder det är. Detta syftar i sin tur till att kunna minska fastighetens löpande energikostnader samt att få ett jämnare inomhusklimat. Därför presenteras även några olika metoder samt kostnadsförslag till dessa för hur energiflödena kan minskas. De åtgärder som behandlas är isolering av de ännu oisolerade väggarna, SMHI:s prognosstyrningstjänst samt termostater inne i lägenheterna.

% metoden som användes
Fastigheten har delats upp i byggnadsskalet med väggar, tak, fönster och grund där energiflödet undersökts genom var och en av delarna för sig. Solinstrålning genom fönstren och ofrivillig ventilation, alltså drag på grund av vind, behandlas också separat.

Termisk energi överförs genom strålning, konvektion och ledning och i varje beräkning av fastighetens energiflöde är det viktigt att undersöka alla sådana flöden. För detta har vi använt både analytiska beräkningsmetoder och simuleringar i Matlab och Comsol Multiphysics. En återkommande beräkningsmetod är finita elementmetoden och givetvis är även värmeledningsekvationen en central del.

% vilka resultat som erhölls samt 
Det visade sig att de främsta källorna till energiförluster är fönstren och ofrivillig ventialtion. Att ta hänsyn till solinstrålning ger en besparing på över 17 \% av energin en solig dag vilket motsvarar 4 \% av energin för alla dagar. Vinden sänker temperaturen och att ta hänsyn till den kan ge en jämnare inomhustemperatur men inte nödvändigtvis en minskning i energiåtgång. För att avgöra exakt hur mycket energi som försvinner vid vind behöver ett trycktest göras.

Det kom också fram att de olika väggarnas reaktionstid vid ett väderomslag varierade kraftigt –från under 4 timmar till över 100 och det behöver man ta hänsyn till i injusteringen av sitt reglersystem. 

% vilka slutsatser som dragits

% INTE DISKUSSION! 

%\newpage

\end{abstract}

\selectlanguage{english}
\begin{abstract}

The purpose of this project was to investigate the flow of energy through a building due to the effect of the weather. Another objective with this investigation is, if possible, to reduce the heating costs of the building and to get a more stable indoor climate. Hence, there is also an included comparison of some other energy saving methods. Weather-forecast-based control of the heating system is a commercial product supplied by e.g. SMHI. Other considerations investigated for reducing heating costs are insulations the walls, or to mount electrical thermostat devices on the radiators in the building.

The different parts of the building have been separated to wall, windows, roof and foundation. This made the quantification of energies easier to compute. Solar irradiation through windows and infiltration losses due to involuntary ventilation are discussed. 

Thermal energy is transmitted through radiation, convection and heat conduction. These three fundamental physical processes have been used in the investigation of every subflow. To evaluate the differential equations and physical properties, both analytical and numerical methods were used. These include the finite element method which were implemented \emph{ad hoc} in \emph{Matlab}. The softwares \emph{Comsol Multiphysics} have also been used to evaluate differential equations with the finite element method. 

The models in this Bachelor’s thesis showed that the primary sources of energy expense is radiation through windows and infiltration losses. It is also possible to reduce the energy consumption by 22 \% by adjusting the heating system of the building to account for solar irradiation. \emph{\color{red} Blowdoor och nya siffror.}

Another main conclusion of this project was that the different walls had very different reaction times when the weather changed rapidly. It varied from below 4 hours up to above 100 hours, and it is important to have this in mind when adjusting the heating system of the building.

\end{abstract}

\selectlanguage{swedish}

\newpage
