\chapter{Resultat}

I detta kapitel presenteras de resultat som erhållits med hjälp av metodiken i föregående kapitel. De olika delresultaten visar på olika typer av energiflödens karaktär och hur de påverkas av väderparametrarna. Kapitlet avslutas med sammanställning av de individuella bidragen i form av totalt energiflöde genom fastigheten.

Genom att beräkna storlekarna av energiflödena genom byggnadens olika delar är det möjligt att identifiera var energiflödena är som störst vid olika väderförhållanden. För att få en uppfattning om flödena visas en klar och en molnig dag i mitten av april som får representera ett tänkt maximum för varmt väder innan eldningssäsongen tar slut. Dessutom visas en klar och en molnig dag i december som representerar ett tänkt minimum för största möjliga energiutflöde ur fastigheten, mitt under eldningssäsongen. Eldningssäsongen, det vill säga den tid på året då man fortfarande värmer upp huset, sträcker sig ungefär från början oktober till slutet av april för fastigheten på Walleriusgatan. Under sommaren sker ingen uppvärmning.

Under aprildagen når solinstrålningen en topp vid $\unit[640]{W~m^{-2}}$ och solen är uppe i 14 timmar. Dygnets temperatur varierar mellan $\unit[6]{^\circ C}$ och $\unit[9]{^\circ C}$. Enligt väderstatistik från SMHI\cite{SMHIdata} bör detta vara en med bra väder för att vara i april. På samma sätt är decemberdagen vald med en temperaturvariation mellan $\unit[-11]{^\circ C}$  och $\unit[-5]{^\circ C}$. Solen är då uppe i 6,5 timmar och når ett instrålningsmaximum på $\unit[300]{W~m^{-2}}$. Temperatur\-fördelningarna kan ses i figur~\ref{fig:temperaturedist}. I december tillkommer också en vid på $\unit[7]{m~s^{-1}}$ under hela dygnet .

\input{sections/constantsources}

\input{sections/sunthroughwindowsresult}

\input{sections/resultwalls}

\input{sections/resultfoundation}

\input{sections/resultsfreerunning}
