\section{Definition av väder för tillämpningar i denna rapport}
\label{subsec_weather}
Vår uppdragsgivare vill undersöka hur inomhustemperaturen påverkas av vädret. Tesen är att man kan få en mer korrekt styrning av inomhustemperaturen om man inte bara låter den påverkas av utomhustemperaturen, utan även av fler väderparamterar. Han har därför installerat en väderstation, se avsnitt \ref{subsec_weathertransmitter}.

Väder är något som många pratar om och alla påverkas av. Begreppets vardagliga användningsområde är mycket brett och vi ska därför avgränsa vad vi avser med termen väder. 

Kortfattat låter vi vädret definieras som det som vår väderstation tillsammans med solintensitetsmätaren mäter. Så som finns beskrivet i avsnitt \ref{subsec_weathertransmitter} mäter vi vädret med utrustning som tar in vindens hastighet och riktning, lufttemperaturen, lufttryck, relativ fuktighet samt regn och hagels varaktighet och intensitet. Vi kommer dock att bortse helt ifrån hagel då detta sker så sällan och i så korta perioder att det kan antas försumbart.  Dessutom mäter solintensitetsmätaren solens intensitet och varaktighet, se avsnitt \ref{subsec:sunmeter}. % Källa på hur ofta (sällan) det haglar i Sverige. 

Tanken är att man ska kunna beskriva allt väder som en temperatur, antigen som den utomhustemperatur man bör reglera efter eller som den inomhustemperatur huset skulle få med befintlig aktivitet men utan uppvärmning, alltså ett mått på hur många grader man måste värma. Dessa två mått kallas ekvivalent temperatur, se avsnitt \ref{sec:ekv_temp} respektive free-running temperature, se avsnitt \ref{sec:freerunningtemp}. 

\subsection{Luftfuktighet och regn}
% Källor som säger att det är oviktigt? utöver vid mötet med Hagentoft?
Från studier med hjälp av beräkningstjänsten Wolfram Alpha\cite{wolframalpha} av hur luftfuktighet kan påverkar luftens värmeledningsförmåga, får vi att det spelar ytterst liten roll. Man kan se en liten skillnad vid riktigt höga luftfuktigheter (upp emot 90 \%) vid de högre temperaturerna. Detta tordes vara försumbart eftersom det är en liten skillnad vid väderförhållanden som inträffar relativt sällan i vårt klimat.

Regn är inte något vi haft möjlighet att ta hänsyn till inom det här projektet. Det kan dock antas att en hel del energi försvinner när väggen blir blöt och vattnet avdunstar. Troligen kyler regnet även luften. Men detta är som sagt inte något det här arbetet gått närmare in på.

\subsection{Annat väder}
En parameter som vi inte tar hänsyn till är snö. När snön har lagt sig på taket kan man anta att den har en isolerande effekt. Vi kan inte mäta om och i så fall hur mycket snö det ligger på taket. Enligt SMHI %(http://www.smhi.se/klimatdata/meteorologi/sno/Normalt-antal-dygn-med-snotacke-per-ar-1.7937)
rör det sig enbart om 25-50 dygn med snö i Göteborg per år. Detta påverkar dessutom främst de översta lägenheterna, de på vinden. Har man däremot en enplansvilla i Norrland kan man anta att detta är en mer betydande parameter, men det är alltså inget vi kommer att undersöka.

\subsection{Väderstationen}
\label{subsec_weathertransmitter}
I rapporten låter vi de parametrar som väderstationen tar in definiera vädret, se avsnitt \ref{subsec_weather}. Väderstationen som vår uppdragsgivare installerat är en Vaisala Weather Transmitter WXT520. Den mäter sju olika värden: vindens hastighet och riktning, lufttemperaturen, lufttryck, relativ fuktighet samt regn och hagels varaktighet och intensitet. I tabell \ref{tbl:weathertransmitter} kan vi se stationens mätområde, noggrannhet och upplösning för de olika parametrarna. Vi har således väldigt liten nytta av att låta våra beräkningar vara noggrannare än väderstationen kan mäta.

\begin{table}[htdp]
\caption{Tekniska data för väderstationen, \cite{datasheet_weathertransmitter}}

\begin{center}
\begin{tabular}{|l | l l l|}
\hline
\textbf{Väder} & \textbf{Mätområde} % range
 & \textbf{Noggrannhet} % accuracy
 & \textbf{Upplösning} \\ % resolution
\hline
\rule{0pt}{3ex}Vindhastighet & $\unit[0\mhyphen 60]{m/s}$ & $\pm 3\mhyphen 5\%$ & $\unit[0,1]{m/s}$ \\ 
\rule{0pt}{3ex}Vindriktning & alla riktningar & $\pm 3^{\circ}$ & $1^{\circ}$ \\
\rule{0pt}{3ex}Temperatur & $\unit[-52\mhyphen +60]{^{\circ}C}$ & & $\unit[0,1]{^{\circ}C}$ \\
\rule{0pt}{3ex}Lufttryck & $\unit[600\mhyphen 1100]{hPa}$ & $\unit[0,5\mhyphen 1]{hPa}$ & $\unit[0,1]{hPa}$ \\
\rule{0pt}{3ex}Luftfuktighet & $\unit[0\mhyphen 100]{\%RH}$ & $\unit[\pm3\mhyphen 5]{\%RH}$ & $\unit[0,1]{\%RH}$ \\
\rule{0pt}{3ex}Regn &  & $\unit[5]{\%}$ & \unit[0,01]{mm} \\
~varaktighet & & & $\unit[10]{s}$\\
~intensitet & $\unit[0\mhyphen 200]{mm/h}$ & & $\unit[0,1]{mm/h}$ \\
\rule{0pt}{3ex}Hagel &  &  & 0,1 träffar/$\unit{cm^2}$ \\
~varaktighet & & från första träffen & 10 s\\
~intensitet & & & 0,1 träffar/$\unit{cm^2h}$\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\label{tbl:weathertransmitter}
\end{table}

\subsection{Solintensitetsmätaren}\label{subsec:sunmeter}
Mätaren för solintensitet som finns monterad på fastigheten är en Pyranometer CMP3 av märket Kipp \& Zonen. Den mäter våglängder från 300 till 2800 nm, vilket täcker in större delen av den solstrålning som når jorden. Ur databladet fås också att osäkerhet för en dag kan väntas vara under 10\%. Den maximala instrålningen den klarar av att mäta är $\unit[2000]{W/m^2}$ vilket är väl över maximala möjliga värde på jorden om man enbart mäter strålning från solen. Den uppfyller gott och väl behoven för studien.\cite{datasheet_sun}



