\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[swedish, english]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{ae}
\usepackage{subfig}
\usepackage{units}
\usepackage{icomma}
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{bbm}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{float}
\usepackage{units}
\usepackage{amssymb}
\newcommand{\rd}{\ensuremath{\mathrm{d}}}
\usepackage{fullpage}

\newcommand{\id}{\ensuremath{\,\rd}}
\usepackage{hyperref}

% Ökar styckeavstånd
\setlength{\parskip}{2ex plus0.5ex minus0.2ex}
% Tar bort indrag i början av stycke
\addtolength{\parindent}{-0.6 cm}

\begin{document}
\selectlanguage{swedish}

\section*{Arbetsfördelning under projektet}

Arbetet i gruppen har fungerat väl och alla har engagerat sig i projektets olika delar. För att färdigställa arbetet har alla gruppens medlemmar deltagit i korrekturläsningen och bidragit till att få en sammanhållen rapport.

\paragraph{Ansvarsområden}
\begin{itemize}
\item[-]Planering
\item[-]Informationsinhämtning/inläsningsdel
\item[-]Metoder -- val/utveckling 
\item[-]Genomförande 
\end{itemize}
\paragraph{Bidrag till problemlösning, syntes och analys}
\begin{itemize}
\item[-]Problemlösning 
\item[-]Kreativitet, idérikedom
\item[-]Skapande av modell
\item[-]Analys av projektrelaterat material 
\item[-]Diskussionsbidrag
\item[-]Slutsatser 
\end{itemize}
\paragraph{Huvudansvarig författare av avsnitt}
\begin{itemize}
\item[-]Avsnitten anges
\item[-]Eventuell redaktionell ansvarsfördelning bör anges"
\end{itemize}


\subsection*{Erik Ahlqvist}

\paragraph{Ansvarsområden}

\begin{itemize}
\item[-] Lagt mycket tid på inläsning av tidigare kandidatarbeten samt patent. Även en del artiklar, avhandlingar samt viss kurslitteratur. 
\item[-] Deltagit i planeringen, samt stor del skrivande i planeringsrapporten.
\item[-] Metoden för att göra ekonomiska uppskattningar.
\item[-] Hämtat all information kring andra energibesparande åtgärder. 
\end{itemize}


\paragraph{Bidrag till problemlösning, syntes och analys}

\begin{itemize}
\item[-] Deltagit i arbetet med att skriva om konduktion.
\item[-] Aktivt bidragit till att bygga upp en vettig diskussion, påverka innehållet och summera ihop det.
\item[-] Genom arbetet med diskussionen tagit en naturligt stor del även vid summeringen i slutsatserna.
\end{itemize}


\paragraph{Huvudansvarig författare av avsnitt}

\begin{itemize}
\item[-] Bidragit till sammanfattning/abstract
\item[-] Skrivit stora delar av inledningen.
\item[-] Huvudansvarig för hela jämförelsen med andra energibesparande åtgärder.
\item[-] Skrivit utkast till resten av diskussion samt slutsats.
\end{itemize}




\subsection*{Ylva Dahl}

\paragraph{Ansvarsområden}

\paragraph{Bidrag till problemlösning, syntes och analys}
\begin{itemize}
\item[-] Läst på om fastigheten och dess väderstation.
\item[-] Studerat in begreppen svartkroppsstrålning, free-running temperature, ekvivalent temperatur samt sökt information kring naturkonstanter för luft.
\item[-] Samlat in och sammanställt väderdata främst från SMHI:s databas för våra exempel.
\end{itemize}

\paragraph{Bidrag till problemlösning, syntes och analys}
\begin{itemize}
\item[-] Summerat energiflöden.
\end{itemize}
\paragraph{Huvudansvarig författare av avsnitt}


\begin{itemize}
\item[-] Läst på och skrivit om fastigheten och dess väderstation.
\item[-] Presenterat begreppen svartkroppsstrålning, free-running temperature, ekvivalent temperatur och naturkonstanter för luft.
\item[-] Samlat in och sammanställt väderdata främst från SMHI:s databas för våra exempel.
\item[-] Skrivit text till bilderna i resultatet – väggar, burspråk, tak och grund – och sammanfattat i bild och text.
\item[-] Skrivit dispositionen och introduktioner till avsnitten teori och resultat samt sammanfattat våra tankar kring tillämpningar av arbetet.
\end{itemize}


\subsection*{Mats Lindström}

\paragraph{Ansvarsområden}

\begin{itemize}
\item[-] Flöden genom fönster respektive tak.
\item[-] Teori om konvektion och värmeledning.
\item[-] Utformning av rapport i \LaTeX, inklusive BibTex.
\end{itemize}

\paragraph{Bidrag till problemlösning, syntes och analys}

\begin{itemize}
\item[-] Program för beräkning av solens position
\item[-] Skapande av modell för solinstrålning genom fönster.
\end{itemize}

\paragraph{Huvudansvarig författare av avsnitt}

\begin{itemize}
\item[-] Har skrivit härledningar till konvektionsekvationerna, värmeledningsekvationerna och reflektioner i fönster, samt förklaring av vindens konvektionskoefficient.
\item[-] Presenterat teori, metod och resultat av flöden genom fönster via solinstrålning, långvågsstrålning, värmeledning och konvektion.
\end{itemize}


\subsection*{Dan Ståby}

\paragraph{Ansvarsområden}

\begin{itemize}
\item[-] Huvudansvar för metodutveckling och beräkningar.
\item[-] Ansvar för skötsel av online-lagring samt distribuering av planeringsfiler samt råfiler för raporten
\end{itemize}

 \paragraph{Bidrag till problemlösning, syntes och analys}

\begin{itemize}
\item[-] Förstuderat och läst in på Finita elemntmetoden.
\item[-] Satt upp randvillkor för alla modeller
\item[-] Implementerat finita-elementlösningarna i \emph{Matlab} och \emph{Comsol Multiphysics}.
\item[-] Byggt matlabkod för fyllda contour-grafer för triangulära element.
\item[-] Hjälpt till att beräkna hur mycket energi vi kan spara på att ta hänsyn till väder.
\item[-] Räknat på långvågig strålning genom fönster och reflektioner
\end{itemize}

\paragraph{Huvudansvarig författare av avsnitt}

\begin{itemize}
\item[-] Redaktionellt huvudansvar för Metod-avsnittet
\item[-] Skrivit teori och metod om finita elementlösningarna
\item[-] Skrivit teori om Newton-Raphsons metod.
\item[-] Skrivit rekommendationer till fortsatt arbete
\item[-] Skrivit diskussion om metod
\item[-] Producerat grafer för värmeledning genom väggar och grund. Även producerat
grafer för temperaturfördelning utanför en vägg.
\end{itemize}

\end{document}
